\chapter{Sistema de control de versiones: Apache Subversion}

\section{Introducci\'on}

Apache Subversion es software para el control de revisiones o versionamiento
de archivos distribu\'ido bajo una licencia de c\'odigo abierto \cite{SvnWiki}. 
Es ampliamente usado en el ambiente de desarrollo de software para 
mantener versiones actuales e hist\'oricas de archivos tales como:

\begin{itemize}
 \item C\'odigo fuente: Archivos escritos para su intepretaci\'on 
  y/o compilaci\'on por un lenguaje de programaci\'on.
 \item Documentaci\'on y reportes: Manuales, libros, formularios.
 \item Archivos de configuraci\'on: Archivos usados para la configuraci\'on 
  de ambientes de trabajo, e.g. IDEs, scripts de construcci'on.
 \item Im\'agenes y binarios estables: Archivos de im\'agenes y 
  binarios que no cambian muy seguido .
\end{itemize}


\section{Caracter\'isticas}

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[height=8cm]{svn-1.png}}
  \caption{Esquema general, Subversion }
\end{figure}

\begin{itemize}
 \item Arquitectura cliente-servidor, la comunicaci\'on con el 
  servidor se realiza s\'olo a trav\'es de la aplicaci\'on cliente.
 \item Transaccional, todos los commits son operaciones at\'omicas.
 \item Historia completa de cambios sobre archivos copiados, renombrados, 
  movidos, eliminados.
 \item Versionamiento basado en directorios, esto quiere decir que se 
  pueden hacer commits parciales que no involucren a todos los archivos.
 \item Versionamiento de enlaces simb\'olicos.
 \item Versionamiento de archivos combinados (merge tracking).
 \item Soporte de protocolos: HTTP, SSH, FTP, SVN.
 \item Soporte de bloqueo de archivos.
 \item Soporte de bindings para lenguajes de programaci\'on: C\#, Java, PHP, 
  Python, Perl, Ruby.
\end{itemize}

\subsection*{Estructura de directorios}

A pesar de que Subversion no define una estructura de directorios 
obligatoria para su uso, existe una convenci\'on con respecto 
a la distribuci\'on de archivos en los directorios: trunk, tags y branches.

\begin{description}
 \item[trunk] En esta carpeta se almacenan los archivos denominados en 
  elaboraci\'on o en desarrollo(para un ambiente de desarrollo de software). 
  Subversion se refiere a \'ultimo commit de esta carpeta como HEAD. 
  Esta es la carpeta base de trabajo en la que todos los participantes de 
  un proyecto almacenan sus cambios.
 \item[tags] Esta carpeta almacena las versiones consideradas importantes o 
  estables en el \'ambito del proyecto. Generalmente todos los lanzamientos 
  de un proyecto se etiquetan con un n\'umero de versi\'on y se registran
  dentro de esta carpeta.
 \item[branches] La carpeta branches es usada para alojar versiones 
  alternativas del proyecto en elaboraci\'on, es comunmente usado para 
  realizar migraciones o pruebas de tecnolog\'ias. 
\end{description}

\subsection*{Branching y merging}
  
  Una de las caracter\'isticas mas anunciadas de Subversion es \emph{branching}. 
  \emph{Branching} es la capacidad de crear ramificaciones a partir de una 
  revisi\'on de archivos, generalmente aquellos archivos alojados en la
  carpeta \emph{trunk}, de forma que se puede crear espacios de trabajo
  paralelos que pueden ser combinados (merging) nuevamente al espacio 
  de trabajo original (trunk).
\\ \\
  Entonces, \emph{branching} permite crear espacios de trabajo paralelos y 
  \emph{merging} brinda la capacidad de combinar los cambios realizados 
  en los \emph{branches} de vuelta al \emph{trunk}.
\\ \\ 
  Tenemos el siguiente caso pr\'actico, donde el desarrollo de un 
  proyecto se realiza usando Subversion para el control de versiones 
  teniendo las carpetas convencionales para el repositorio. Dos 
  personas est\'an trabajando en el mismo, uno en el \emph{trunk} y 
  otro en un \emph{branch}.

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[height=8.5cm]{example_flow.png}}
  \caption{Flujo de ejemplo, branching-merging}
\end{figure}

  
  \begin{enumerate}
   \item El proyecto en desarrollo usa MySQL como base de datos, 
    se requiere hacer una migraci\'on hacia Oracle mientras se 
    siga arreglando errores del producto. Carla es la encargada 
    de arreglar los errores y Roger el encargado de realizar 
    la migraci\'on. 
   \item Se crea el branch \emph{oracle-migration} donde Roger 
    trabajar\'a
   \item Durante 2 semanas Carla y Roger han trabajado ininterrumpidamente 
    arreglando errores y completando la migraci\'on de la base de 
    datos del proyecto.
   \item Roger avisa al encargado del proyecto que la migraci\'on esta 
    completa y que sus cambios deber\'ian ser integrados con el 
    \emph{trunk}.
   \item Para realizar esto Carla combina(\emph{merge}) los cambios 
    y verifica que el sistema funciona correctamente.
   \item Una vez completado el \emph{merge}, Carla crea un nuevo \emph{tag} 
    con el nombre: \emph{project-oracledb-1.1}
  \end{enumerate}

\subsection*{Herramientas}

  Subversion tiene como una de sus fortalezas la gran cantidad 
  de herramientas de uso (cliente y servidor), 
  administraci\'on y monitoreo. A continuaci\'on
  se listan las herramientas m\'as conocidas para esas \'areas:

  \begin{itemize}
   \item Clientes: TortoiseSVN, SmartSVN, RabbitSVN, SvnAccess, SvnToolkit.
   \item Servidor: Apache mod\_dav\_svn, Lighttpd, SvnServe.
   \item Servicios de alojamiento SVN: Google Code, SourceForge, BitBucket, 
    Codeplex.
   \item Administraci\'on: Fisheye, svnosis, VisualSVN, Team Foundation Server.
   \item Monitoreo: SvnStats, FishEye, SvnMonitor, CommitMonitor.
  \end{itemize}


\subsection*{Ventajas y desventajas}

  A\'un siendo uno de los proyectos de software libre m\'as usados a nivel
  mundial Subversion no queda al margen de problemas y limitaciones 
  inherentes a su arquitectura de despliegue. A continuaci\'on se 
  presentan las ventajas y desventajas con mayor eco:
  
  \begin{itemize}
   \item Subversion tiene  una gama de herramientas amplia y es soportado 
    en casi todas las plataformas.
   \item Subversion escala, actualmente SourceForge y Google Code tienen 
    mas de 50'000 repositorios de gran taman\~no con historiales 
    que superan los 10 a\~nos de uso.
   \item Subversion permite administrar permisos de lectura y escritura de 
    forma parcial, pudiendo compartir un sub-directorio de una forma y 
    evitar el resto del proyecto.
   \item Subversion provee funcionalidades limitadas desde la l\'inea de 
    comandos comparado con proyectos tales como Git y Hg.
   \item Subversion est\'a ampliamente integrado con los ambientes de 
    desarrollo(e.g. Eclipse, Visual Studio).
   \item Subversion mantiene historiales de todos los cambios realizados, 
    por tanto un commit corrupto puede da\~nar irreversiblemente 
    el repositorio.
   \item Subversion mantiene toda su informaci\'on en metadatos, la 
    manipulaci\'on manual o accidental de estos elementos puede comprometer 
    la integridad del \'area de trabajo.
   \item Subversion tiene muchas herramientas cliente \'utiles, pero pocas 
    herramientas del lado servidor para administraci\'on.
   \item Subversion usa una estructura r\'igida cliente servidor, esto 
    dificulta su uso para proyectos distribu\'idos.
   \item Subversion no implementa estrategias avanzadas de \emph{merging} e  
    hist\'oricamente es una de las operaciones con mas dificultad.
  \end{itemize}


\section{Instalaci\'on y configuraci\'on}

  A continuaci\'on se procede a describir el proceso de instalaci\'on para 
  la plataforma GNU/Linux con las siguientes 
  caracter\'isticas\cite{SvnInstall}:

  \begin{itemize}
   \item GNU/Linux basado en Debian.
   \item 256 MB en memoria RAM.
   \item Consola Bash (entorno de escritorio no requerido) con 
    permisos de administraci\'on.
   \item Acceso a una red para la comunicaci\'on con los clientes
   \item El servicio a configurar permitir\'a exponer un alojamiento 
    de repositorios a trav\'es de HTTP/HTTPS usando autenticaci\'on 
    de usuarios\cite{SvnInstall2}\cite{SvnInstall3}.
  \end{itemize}

  \begin{lstlisting}[caption=Instrucciones de instalaci\'on]
  # instalar los paquetes y dependencias
  $> sudo apt-get install subversion libapache2-svn apache2
  
  # habilitar SSL con Apache
  $> sudo a2enmod ssl
  $> sudo apt-get install ssl-cert
  $> sudo mkdir /etc/apache2/ssl
  $> sudo /usr/sbin/make-ssl-cert 
     \ /usr/share/ssl-cert/ssleay.cnf /etc/apache2/ssl/apache.pem

  # crear un host virtual
  $> sudo cp /etc/apache2/sites-available/default 
     \ /etc/apache2/sites-available/svnserver
  
  # habilitar el nuevo sitio
  $> sudo a2ensite svnserver

  # agregar un repositorio de prueba
  $> sudo mkdir /var/svn/svn-repos
  $> svnadmin create /var/svn/svn-repos/repo1
  $> sudo chown -R www-data:www-data /var/svn/
  $> sudo chmod -R g+ws /var/svn/

  # agregar un usuario 
  $> sudo htpasswd -c -m /etc/apache2/dav_svn.passwd mi_usuario

  # reiniciar Apache
  $> sudo /etc/init.d/apache2 restart

  \end{lstlisting}

  Verificar el contenido de los siguientes archivos:
  \\ 
  \begin{lstlisting}[caption=/etc/apache2/sites-available/svnserver]
  # verificar los siguientes valores 
  <VirtualHost *> por <VirtualHost *:443>
  ...
  # en la parte de serverAdmin agregar
  SSLEngine on
  SSLCertificateFile /etc/apache2/ssl/apache.pem
  SSLProtocol all
  SSLCipherSuite HIGH:MEDIUM
  \end{lstlisting}

  \begin{lstlisting}[caption=/etc/apache2/mods-available/dav\_svn.conf]
  # en el archivo /etc/apache2/mods-available/dav_svn.conf, agregar
  <Location /svn>
    DAV svn
    SVNParentPath /var/svn/svn-repos
    SVNListParent on
    AuthType Basic
    AuthName "Subversion Repository"
    AuthUserFile /etc/apache2/dav_svn.passwd
    Require valid-user
  </Location>
  \end{lstlisting}


  Para probar su correctitud se puede verificar el acceso HTTPS 
  a trav\'es de un navegador web, el cual debe pedir credenciales 
  de acceso. Una vez ingresadas tales credenciales, deber\'ia poder 
  ver algo as\'i:

  \begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[height=6cm]{browser_svn.png}}
  \caption{SVN configurado con HTTPS }
  \end{figure}

   
  Una vez instalado y configurado podemos empezar a usarlo, 
  como ejemplo podemos ejecutar on commit en el repositorio 
  \emph{repo1}.
  \\
  \begin{lstlisting}[caption=Instrucciones de instalaci\'on]
   # obtener una copia local
   $> svn co https://localhost/svn/repo1
   $> cd repo1
   $> touch recipes
   $> echo 'some content' > recipes
   $> svn commit -m "My first commit"
  \end{lstlisting}

  Si todo se ejecuta normalmente, tendremos nuestro servidor de 
  repositorios con seguridad y autenticaci\'on configurado 
  e instalado.

\subsection*{Seguridad}

  Para habilitar las configuraciones de seguridad en los repositorios, 
  se debe configurarlos a trav\'es del archivo 
  \emph{repositorio/conf/svnserve.conf} de cada repositorio o usando
  un archivo general para todos.

  \begin{itemize}
   \item Seguridad de acceso, es posible integrar la autenticaci\'on 
    con sistemas externos o de forma personalizada. Siendo integrable
    con LDAP, OAuth, passwd, SSSO. 
   \item Seguridad de navegaci\'on, es posible asignar referencias 
    parciales a trav\'es de host virtuales con Apache, ocultando 
    as\'i las rutas completas y/o descriptivas.
  \end{itemize}


  \begin{lstlisting}[caption=Seguridad de acceso]
  # En el archivo /etc/apache2/sites-available/svnserver
  ...
  AuthzSVNAccessFile "/var/svn/conf/svnaccess.conf"
  ...
  # y en el archivo /var/svn/conf/svnaccess.conf
  [general]
  anon-access=read 
  auth-access=write
  \end{lstlisting}

  En la configuraci\'on anterior lo que hicimos fue agregar seguridad para 
  solo usuarios autenticados para lectura y escritura, y de solo lectura 
  para usuarios an\'onimos.

\section{Conclusiones}
  
  Subversion es una herramienta altamente soportada y mantenida a nivel
  mundial, tiene cientos de herramientas tanto para uso como para 
  administraci\'on. Es una selecci\'on por defecto para el desarrollo
  de software; es una opci\'on segura para su uso y existe soporte 
  completo tanto de servicios gratuitos como pagos.
  \\ \\
  Pero tiene limitaciones inherentes a su arquitectura, 
  siendo la mas importante de ellas los problemas de combinacion 
  de archivos. Tiene problemas con respecto equipos grandes de trabajo y 
  limitaciones cuando se crean branches y se combinan de vuelta al trunk.

  